% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% Длинные таблицы
%\usepackage{longtable} % NB: нужен только для компиляции примеров в шаблоне; в боевых изданиях отключать нахрен

% Настройка longtable
%\LTchunksize=500
% These chunks do not affect page breaking,
% thus if you are using a TEX with a lot of memory,
% you can set LTchunksize to be several pages of the table.
% TEX will run faster with a large LTchunksize.

% Начиная с TeXLive 2023, longtabu падает с ошибкой "Dimension too large".
% https://github.com/tabu-issues-for-future-maintainer/tabu/issues/26
% При желании можно просто указать старую версию longtable (\usepackage{longtable}[=v4.13]),
% см. https://tex.stackexchange.com/a/600733.
% Очевидно, что включать этот костыль нужно только в случае использования tabu (чего, в свою очередь, быть не должно).
%\makeatletter
%\@ifpackagelater{longtable}{2020/02/07}{%
%\def\tabuendlongtrial{%
%    \LT@echunk  \global\setbox\LT@gbox \hbox{\unhbox\LT@gbox}\kern\wd\LT@gbox
%                \LT@get@widths
%}%
%}{}
%\makeatother

% Исправление подписей к longtable в случаях, когда они выровнены не по центру, а по правому/левому краю.
% Очевидно, что включать этот костыль нужно только в случае использования longtable (чего, в свою очередь, быть не должно).
%\usepackage{ltcaption}

% Вынесенный в отдельный файл кусочек floatrow,
% который добавляет в longtable макросы \endlasthead (last head of longtable)
% и \endprelastfoot (foot on the page before last).
% С учётом миграции на tabularray - не нужен.
%\usepackage{fr-longtable}



% Позволяет объединять несколько ячеек в разных строках в одну.
% Не в состоянии нормально отцентрировать содержимое по вертикали,
% если spanned строки имеют разную высоту (https://tex.stackexchange.com/a/66599).
% С учётом нормально работающих альтернатив (см. ссылку выше), в 2020+ использованию не подлежит.
%\usepackage{multirow} % NB: нужен только для компиляции примеров в шаблоне; в боевых изданиях отключать нахрен

% Старенький (2009) пакет от Ольги Лапко.
% Основан на LaTeX-среде picture, из-за чего работает по современным меркам довольно криво
% (см. https://tex.stackexchange.com/a/89747).
% С учётом нормально работающих альтернатив (см. ссылку выше), в 2020+ использованию не подлежит.
%\usepackage{makecell}

% Простейшее решение от egreg (https://tex.stackexchange.com/a/19678),
% которое позволяет переносить строки внутри таблицы, не прибегая к устаревшей makecell.
\newcommand{\SCParCell}[3][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}#2@{}}#3\end{tabular}}
% Использование:
%\SCParCell{r}{Выравнивание \\ к~правому краю}


% Выравнивание подписи по границам таблицы.
% С учётом миграции на tabularray, для таблиц не нужен.
% В Toropov-2 мы всё равно подключали его ради использования с рисунками (measuredfigure),
% но потом мы мигрировали на пакет caption, и даже эта потребность отпала.
%\usepackage{threeparttable}


\ifnumequal{\value{contnumtab}}{1}{%
    \counterwithout{table}{chapter}% Убираем связанность номера таблицы с номером главы/раздела
}{}


% По состоянию на tabularray v2023A, ninecolors (который загружает tabularray)
% заставляет xcolor упасть с ошибкой "Package xcolor Error: Undefined color model `rgb:Hsb'".
% https://tex.stackexchange.com/a/614702
\selectcolormodel{natural} % TODO: убрать это, когда https://github.com/latex3/xcolor/issues/1 будет пофикшен

% Швейцарский нож в области таблиц. Объединяет в себе всю нужную функциональность, которая ранее была разбросана по куче отдельных пакетов.
% Единственный недостаток - работает ЧУДОВИЩНО медленно (единственная табличка будет отрисовываться столько же, сколько весь остальной 100-страничный документ с кучей формул и рисунков).
% На данный момент (2023...2025) ещё разрабатывается, хотя в основном уже завершён.
\usepackage{tabularray}

% Позволяет использовать в tblr/talltblr/longtblr эти грёбаные toprule/midrule/bottomrule, на которые все дрочат.
%\UseTblrLibrary{booktabs}

% Определяет столбец типа S.
% NB: загружает пакет siunitx, поэтому в этой точке он уже д.б. загружен нами (т.к. нам нужно передать usepackage соотв. опции).
\UseTblrLibrary{siunitx}

% Графика, вставляемая в ячейки tabularray, не центруется по вертикали.
% На данный момент рабочий костыль - включать measure=vbox в преамбуле таблицы,
% а затем вставлять графику как \adjustbox{valign=m}{\includegraphics{файл}}.
% См. https://tex.stackexchange.com/a/653508.
\UseTblrLibrary{varwidth} % для measure=vbox
\usepackage{adjustbox}

% Некий костыль из PhD-шаблона
%\ExplSyntaxOn % define \IfTokenListEmpty to use \captionof with tabularray
%\prg_generate_conditional_variant:Nnn \tl_if_empty:n { e } { TF }
%\let \IfTokenListEmpty = \tl_if_empty:eTF
%\ExplSyntaxOff



\iffalse
\usepackage{tabularx}

% Для горизонтальной настройки ячеек в tabularx.
% \arraybackslash восстанавливает функционал \\, который корёжится командами ragged* и centering (см. https://tex.stackexchange.com/a/682515).
% NB: LCRJ уже определены в tabulary;
% D уже определена в dcolumn (который косвенно подключается memoir)
\newcolumntype{G}[1]{>{\hsize=#1\hsize\raggedright\arraybackslash}X}% gauche - левый
\newcolumntype{M}[1]{>{\hsize=#1\hsize\centering\arraybackslash}X}% médian
\newcolumntype{d}[1]{>{\hsize=#1\hsize\raggedleft\arraybackslash}X}% droite - правый

% Теперь tabularx будет центрировать X-столбцы по вертикали.
% https://tex.stackexchange.com/a/252388.
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\fi



\iffalse
\usepackage{tabulary}

% Для вертикального центрирования ячеек в tabulary
\def\zz{\ifx\[$\else\aftergroup\zzz\fi}
$ \] % <-- чиним подсветку синтаксиса в некоторых редакторах
\def\zzz{\setbox0\lastbox
\dimen0\dimexpr\extrarowheight + \ht0-\dp0\relax
\setbox0\hbox{\raise-.5\dimen0\box0}%
\ht0=\dimexpr\ht0+\extrarowheight\relax
\dp0=\dimexpr\dp0+\extrarowheight\relax
\box0
}
\fi


% Размеры шрифтов в таблицах

% «Times New Roman»: основной текст – 12 pt, индексы – 10 pt
% «Arial»: основной текст – 11 pt, индексы – 9 pt

\newcommand{\SCTableFont}{\small} % даёт 12pt при размере основного текста 14pt
\newcommand{\SCTableLabelFont}{\SCTableFont\itshape}
\newcommand{\SCTableFootNoteFont}{\SCTableFont\itshape} % шрифт слова "Примечание" (требование редактора)
%\newcommand{\SCTableFont}{\fontsize{12pt}{14.4pt}\selectfont} % криво работает (только для AtBeginEnvironment{(tabular|tabularx|tabulary)}), но не для \setfloatadjustment
% NB: макрос \SCFontSize при этом всё равно будет выдавать 12pt; не надо пугаться, на самом деле размер правильный



% Настройка пакета caption для таблиц

% Основной стиль подписей к таблицам: выравнивание по ширине, последняя строчка выравнивается по центру.
\DeclareCaptionFormat{SCTableCaptionFormat}{\raggedleft#1\par\centerlast#3}

% Уродливый костыль для случаев, когда редактор требует выравнивания по центру.
\DeclareCaptionFormat{SCTableCenteredCaptionFormat}{\raggedleft#1\par\centering#3}

% В #3 передаётся не просто то, что указано в аргументе caption, а ещё и перенос строки.
% В результате становится нереально (?) проверить, пустой ли он, и отключить \par.
% В качестве временной меры введём дополнительный формат и будем включать его вручную перед \caption{}.
% TODO: задать вопрос на SO.
\DeclareCaptionFormat{SCTableEmptyCaptionFormat}{\raggedleft#1}

\captionsetup[table]{
style=SCCaptionStyle,
format=SCTableCaptionFormat,
textfont=bf% only affects the caption text
}


% Включаем табличный шрифт

% Пакет memoir позволяет автоматически вкорячивать нужный код внутрь окружения.
\setfloatadjustment{table}{\SCTableFont\SingleSpacing*\centering}

% \setfloatadjustment не работает с окружениями, которые не являются float:
\AtBeginEnvironment{longtable}{\SCTableFont}
\AtBeginEnvironment{tblr}{\SCTableFont}
\AtBeginEnvironment{talltblr}{\SCTableFont}
\AtBeginEnvironment{longtblr}{\SCTableFont\SingleSpacing*} % для tblr и talltblr spacing должна устанавливать setfloatadjustment


% Предыдущий вариант (до миграции на caption)
\iffalse
\setfloatadjustment{table}{
% Интервал перед заголовком
\setlength{\abovecaptionskip}{6pt} % "интервал перед ним 6 pt, без отступов"
\setlength{\belowcaptionskip}{4pt} % "интервал после заголовка 4 pt, без отступов"
% Вставляется перед названием и номером, вот так: {\captionnamefont Таблица 3: }
\captionnamefont{\hfill\SCTableLabelFont}
% То же, но для текста подписи
\captiontitlefont{\SCTableFont\bfseries} % "выделяется полужирным шрифтом"
% Вставляется между номером и текстом подписи
% При необходимости, перенос строки д.б. не здесь, а в \captionstyle
\captiondelim{} % "её номер арабскими цифрами (без знака номера перед ними, без точки в конце)"
% Центрирование подписи: \centering, \raggedleft, \raggedright, \centerlastline
% В квадратных скобках - какой стиль применять, если подпись короче одной строки
\captionstyle[\centering\\]{\centerlastline\\} % "выравнивание по центру"
% pretext will be processed at the start of a caption
%\precaption{pretext} % пример: \rule{\linewidth}{0.4pt}\par
% posttext will be processed at the end of a caption
%\postcaption{posttext}
% Is put immediately after the title text but will not appear in the LoF or LoT
%\captiontitlefinal{.}
% Causes the captions to be typeset within a total width <length> as specified by \captionwidth
%\changecaptionwidth
%\captionwidth{\linewidth}
% Causes captions to be typeset as normal full width captions
%\normalcaptionwidth
%\normalcaption
% Causes captions to be typeset with the second and later lines
% of a multiline caption title indented by the width of the caption name
%\hangcaption
% Will indent title lines after the first by <length>
%\indentcaption{length}
% Undoes any previous \hangcaption or \indentcaption declaration
%\normalcaption
\SCTableFont % включаем табличный шрифт
}
\fi

% Способ №2: пакет etoolbox позволяет автоматически вкорячивать нужный код до/после начала/конца окружения.
% NB: https://tex.stackexchange.com/a/493089
%\AtBeginEnvironment{table}{\SCTableFont} % не работает
%\AtBeginEnvironment{tabular}{\SCTableFont}
%\AtBeginEnvironment{tabularx}{\SCTableFont}
%\AtBeginEnvironment{tabulary}{\SCTableFont}

% Вариант на крайний случай: переопределить среду table, чтобы автоматически добавлялся нужный код
% https://tex.stackexchange.com/a/503439
% Redefine table environment so that all tables are set in tiny sans-serif font
%\makeatletter
%\let\tableorig\table
%\def\table@i[#1]{\tableorig[#1]\sffamily\tiny}  % with optional argument
%\def\table@ii{\tableorig\sffamily\tiny}  % without optional argument
%\def\table{\@ifnextchar[\table@i \table@ii}  % Redefine depending on presence of [
%\makeatother


% Интеграция tabularray с caption.
% https://tex.stackexchange.com/a/628973.
% Использование: добавить "theme = SCCaptionedTableTheme" в Outer specifications.

\ExplSyntaxOn
\prg_generate_conditional_variant:Nnn \tl_if_empty:n { e } { TF }
\let\SCIfTokenListEmpty=\tl_if_empty:eTF
\ExplSyntaxOff

\DefTblrTemplate{firsthead}{SCCaptionedTableTemplate}{%
  \addtocounter{table}{-1}%
  \captionsetup{type=table}%
  \SCIfTokenListEmpty{\InsertTblrText{entry}}{%
    \caption{\InsertTblrText{caption}}%
  }{%
    \caption[\InsertTblrText{entry}]{\InsertTblrText{caption}}%
  }%
}

\DefTblrTemplate{middlehead}{SCCaptionedTableTemplate}{%
  \addtocounter{table}{-1}%
  \captionsetup{type=table,style=SCContTableCaptionStyle}%
  \caption[]{\InsertTblrText{caption}}%
}

\DefTblrTemplate{lasthead}{SCCaptionedTableTemplate}{%
  \addtocounter{table}{-1}%
  \captionsetup{type=table,style=SCConclTableCaptionStyle}%
  \caption[]{\InsertTblrText{caption}}%
}

\NewTblrTheme{SCCaptionedTableTheme}{%
  \SetTblrTemplate{firsthead}{SCCaptionedTableTemplate}%
  \SetTblrTemplate{middlehead}{SCCaptionedTableTemplate}%
  \SetTblrTemplate{lasthead}{SCCaptionedTableTemplate}%
  % Какая-то недокументированная хрень, позволяющая избежать дублированных вхождений в списке таблиц.
  % См. https://tex.stackexchange.com/questions/628900/628973#comment1572626_628973.
  \SetTblrTemplate{caption-lot}{empty}%
}

% Убираем надпись "(Continued)" вверху страницы
%\SetTblrTemplate{conthead}{empty} % по непонятной причине не работает
%\DefTblrTemplate{conthead}{default}{} % по непонятной причине не работает
\DefTblrTemplate{conthead-text}{default}{}

% Убираем надпись "Continued on next page" внизу страницы
\SetTblrTemplate{contfoot}{empty}

% Настройка примечаний в конце таблиц.
\DefTblrTemplate{remark-sep}{default}{. }
\SetTblrStyle{remark-tag}{font=\SCTableFootNoteFont}
\SetTblrStyle{remark-text}{font=\SCTableFont}
\SetTblrStyle{note}{font=\SCTableFont}
\SetTblrStyle{remark}{hang=0pt} % первая строка не должна вывешиваться

% Настройка вертикального просвета между строками (по умолчанию 2pt).
%\SetTblrInner{rowsep=3pt} % по непонятной причине не работает на все окружения, хотя должен
\SetTblrInner[tblr]{rowsep=3pt}
\SetTblrInner[talltblr]{rowsep=3pt}
\SetTblrInner[longtblr]{rowsep=3pt}

% Стили отрисовки заголовка продолжения/окончания
\DeclareCaptionLabelFormat{SCTableContConclCaptionLabelFormat}{табл. #2}
\DeclareCaptionFormat{SCTableContCaptionFormat}{\raggedleft Продолжение #1}
\DeclareCaptionFormat{SCTableConclCaptionFormat}{\raggedleft Окончание #1}

\DeclareCaptionStyle{SCContTableCaptionStyle}{
style=SCCaptionStyle,%
font+=it,
format=SCTableContCaptionFormat,%
labelformat=SCTableContConclCaptionLabelFormat%
}

\DeclareCaptionStyle{SCConclTableCaptionStyle}{
style=SCCaptionStyle,%
font+=it,
format=SCTableConclCaptionFormat,%
labelformat=SCTableContConclCaptionLabelFormat%
}



% Когда longtblr делает разрыв страницы, он:
% 1) удаляет линию, которая была между разорванными строками;
% 2) копирует в низ предыдущей страницы линию из низа таблицы;
% 3) копирует в верх следующей страницы линию из верха таблицы.

% Этот патч позволяет исправить пункт 1.
% Он добавляет в опции таблицы ключи first hlines и last hlines, которые определяют,
% где будет отрисована линия, попавшая на разрыв страницы.

% https://github.com/lvjr/tabularray/discussions/50#discussioncomment-5503739.

\ExplSyntaxOn
\bool_new:N \l__tblr_page_table_use_first_hlines_bool
\bool_new:N \l__tblr_page_table_use_last_hlines_bool

\cs_gset_protected:Npn \__tblr_build_page_table:nnn #1 #2 #3
  {
    \__tblr_build_one_table:nnNN {#2} {#3}
      \l__tblr_page_table_use_first_hlines_bool % replaces \c_false_bool
      \l__tblr_page_table_use_last_hlines_bool  % replaces \c_false_bool
    \vbox_set:Nn \l__tblr_table_box
      {
        \box_use:N \l__tblr_table_head_box
        \__tblr_cover_two_vboxes:NN \l__tblr_row_head_box \l__tblr_table_box
        \box_use:N \l__tblr_row_foot_box
        \hrule height ~ 0pt
        \box_use:N \l__tblr_table_foot_box
      }
    \__tblr_halign_whole:Nn \l__tblr_table_box {#1}
  }

% new keys `first/last hlines`
\keys_define:nn { tblr }
  {
    first~ hlines .bool_set:N = \l__tblr_page_table_use_first_hlines_bool,
    last~ hlines  .bool_set:N = \l__tblr_page_table_use_last_hlines_bool
  }
\clist_gput_right:Nn \g__tblr_table_known_keys_clist
  { first~ hlines, last~ hlines }
\ExplSyntaxOff



% Т.к. пункт 2 пока не исправлен, нам придётся задавать у longtblr с горизонтальными линиями все линии, КРОМЕ верхней и нижней.
% Напр., указывать hline{2-Y} = {solid} вместо hlines в Inner specifications.
% Это значит, что эти отсутствующий линии придётся вкорячивать вручную.
% Мы будем делать это при помощи соотв. подписей (head/foot).
% Использование: добавить "theme = SCCaptionedTableWithHLinesTheme" в Outer specifications.
% См. https://tex.stackexchange.com/a/681602.

\DefTblrTemplate{firsthead}{SCCaptionedTableWithHLinesTemplate}{%
  \addtocounter{table}{-1}%
  \captionsetup{type=table}%
  \SCIfTokenListEmpty{\InsertTblrText{entry}}{%
    \caption{\InsertTblrText{caption}}%
  }{%
    \caption[\InsertTblrText{entry}]{\InsertTblrText{caption}}%
  }%
  \vskip \InsertTblrText{headsep}%
  \hrule width \tablewidth%
  \vskip -\InsertTblrText{headsep}%
}

\DefTblrTemplate{lastfoot}{SCTableWithHLinesTemplate}{%
  \vskip -\InsertTblrText{footsep}%
  \hrule width \tablewidth%
  \vskip \InsertTblrText{footsep}%
  \UseTblrTemplate{note}{default}%
  \UseTblrTemplate{remark}{default}%
}

% Идентична SCCaptionedTableTheme, за исключением первых двух строчек.
\NewTblrTheme{SCCaptionedTableWithHLinesTheme}{%
  \SetTblrTemplate{firsthead}{SCCaptionedTableWithHLinesTemplate}%
  \SetTblrTemplate{lastfoot}{SCTableWithHLinesTemplate}%
  \SetTblrTemplate{middlehead}{SCCaptionedTableTemplate}%
  \SetTblrTemplate{lasthead}{SCCaptionedTableTemplate}%
  \SetTblrTemplate{caption-lot}{empty}%
}

% Вариант, когда костыльная линия нужна только внизу
% (когда используется rowhead >= 1 и hline{1-Y})
\NewTblrTheme{SCCaptionedTableWithLastHLineTheme}{%
  \SetTblrTemplate{firsthead}{SCCaptionedTableTemplate}%
  \SetTblrTemplate{lastfoot}{SCTableWithHLinesTemplate}%
  \SetTblrTemplate{middlehead}{SCCaptionedTableTemplate}%
  \SetTblrTemplate{lasthead}{SCCaptionedTableTemplate}%
  \SetTblrTemplate{caption-lot}{empty}%
}
